\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{report}

% los demas paquetes necesarios
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{float}
\usepackage{subfigure}	%Inclusión de subfiguras
\usepackage{hyperref}	%Permite la creación de PDF enriquecidos
\usepackage{caption}
\usepackage{setspace}

\usepackage[pdftex]{graphicx}
\graphicspath{{images/}{figures/}}

%% FIXME: usa geometry
% \usepackage{longtable}
% \usepackage[table]{xcolor}
% \usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
% \usepackage{colortbl}
% \usepackage[caption=false]{subfig}
% \usepackage{pdflscape}

% \setlength{\headheight}{25pt}
% \setlength{\parskip}{6pt}
\textheight=20.5cm
\textwidth=15cm
\oddsidemargin=0.5cm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.4}

% Margenes 1cm mas pequennos
% \addtolength{\oddsidemargin}{-1cm}
% \addtolength{\evensidemargin}{-1cm}
 \addtolength{\textwidth}{0cm}
% \addtolength{\voffset}{-1cm}
% \addtolength{\textheight}{2cm}

% \lhead{\includegraphics[height=25pt]{./images/escudo.png}}
% \chead{}
% \rhead{\nouppercase{\leftmark}}

% \hypersetup{
% 	colorlinks,
% 	citecolor=black,
% 	filecolor=black,
% 	linkcolor=black,
% 	urlcolor=black
% }



\parskip 0.3cm

\begin{document}


\renewcommand\listtablename{Índice de tablas}
\renewcommand\tablename{Tabla}


% Para poner los números de los capítulos en números romanos
% \renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}
% \renewcommand{\thesection}{\thechapter.\arabic{section}}


\pagestyle{plain}

% ponemos la portada
\input{portada.tex}

\clearpage

%% FIXME: usa fronmatter, mainmatter para esto
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables
\clearpage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\clearpage


\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LO,RE]{}
%\fancyhead[LE]{\textit{Animacion para la comunicacion}} % Encabezado par
%\fancyhead[RO]{\textit{Sintesis de imagen 3D}} % Encabezado impar



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introducción}
A pesar de los beneficios ofrecidos, Internet ha propiciado la aparición de numerosas formas de comprometer la seguridad y estabilidad de un sistema conectado a él. Operaciones que, en un principio se han diseñado para proteger la disponibilidad, confidencialidad e integridad de un sistema de información, se consideran dentro del alcance de la gestión de seguridad~\cite{intrusionDSCanada}.

Las operaciones de gestión de seguridad protegen las redes de computadores contra ataques de tipo denegación de servicio, suplantación de entidades, revelación de información de manera no autorizada, modificación o destrucción de información. Además, la detección automática y el inmediato reporte de estos eventos son esenciales para poder responder a tiempo a los ataques. La gestión de la seguridad juega un importante, aunque a veces olvidado, papel en las tareas de gestión de redes.

\noindent
Los mecanismos de defensa pueden ser clasificados en dos grupos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Mecanismos de defensa estáticos}. Tienen por objetivo la creación de barreras a los ataques producidos. Mantener los sistemas operativos, y el software en general, puestos al día y el uso de firewalls son ejemplos de soluciones de defensa estática. Estos mecanismos son la primera línea de defensa contra las amenazas, son relativamente sencillos de desplegar y naturalmente, proporcionan un incremento significativo de defensa en comparación con una red informática que no está protegida.

	\item \textbf{Mecanismos de defensa dinámicos}. Están construidos sobre mecanismos de defensa estática y tienen por objetivo la captura de los ataques y el reporte de los incidentes, indicando el origen y naturaleza de los mismos~\cite{managingSecurity}. Por tanto, las operaciones de defensa dinámica acompañan a las operaciones de defensa estática para proporcionar una completa información sobre el estado de la red informática y de los sistemas conectados.
\end{itemize}




\section{Sistemas de gestión de redes}
Cuando se habla de gestión de redes entendemos que se refiere a las actividades, métodos, procedimientos y herramientas que pertenecen a operaciones de administración, mantenimiento y aprovisionamiento de sistemas interconectados. 
\begin{itemize}
    \item Las operaciones tratan de mantener la red y los servicios que ésta ofrece funcionando correctamente. Para ello, se monitoriza la red para detectar problemas tan pronto como sea posible, idealmente antes de que el usuario se vea afectado por ellos.

    \item La administración se ocupa de hacer el seguimiento de los recursos de la red y de la forma en que se asignan. 

    \item Con el mantenimiento se intenta realizar reparaciones y mejoras en la red. Por ejemplo, cuando un equipo debe ser reemplazado, cuando un router necesita una nueva configuración, etc. El mantenimiento también incluye medidas de corrección y prevención para mejorar el funcionamiento del sistema gestionado.

    \item Mediante el aprovisionamiento se configuran los recursos de la red para dar soporte a un servicio dado. 
\end{itemize}

Los datos de la gestión de la red se recogen a través de varios mecanismos, entre los que se incluyen, agentes instalados en la propia red, ficheros de registros de programas, rastreadores o monitorizando la actividad de los usuarios.  

Para llevar esto a cabo, se suele utilizar diferentes tecnologías~\cite{snmpRmon} que facilitan la captura de datos para su posterior análisis y tratamiento.

\begin{itemize}
    \item \textbf{SNMP} o \textit{Simple Network Management Protocol}~\cite{rfcSNMP}, es un protocolo de la capa de aplicación que facilita el intercambio de información de administración entre dispositivos de una red. Permite a los administradores supervisar el funcionamiento de la red, buscar y resolver sus problemas, así como planear su crecimiento.

    \item \textbf{RMON} o \textit{Remote Network Monitoring}~\cite{rfcRMON}, es otro protocolo de análisis de redes. Se diferencia de SNMP en que las sondas que capturan la información tienen más responsabilidad puesto que también la procesa. Esto provoca que la información sólo es transmitida cuando se necesita, reduciendo así el tráfico SNMP en la red.

    \item \textbf{TMN} o \textit{Telecommunications Management Network}~\cite{documTMN}, es una arquitectura de gestión de telecomunicaciones cuyo objetivo es proporcionar una estructura de red organizada para conseguir la interconexión de sistemas de administración, operación y mantenimiento con equipos informáticos, usando para ello, una arquitectura estándar e interfaces normalizados. 
\end{itemize}




\section{Sistema de detección de intrusiones}
Debido al aumento de la importancia de las redes de comunicaciones y sistemas distribuidos, una plataforma de gestión de la seguridad debe ser capaz de controlar que el sistema que gestiona funciona con la calidad que se le supone. Para asegurar que en un entorno informático no se producen ataques u operaciones no autorizadas por parte de los usuarios, es necesaria la implantación de una plataforma de gestión de la seguridad. De este modo, ante un ataque, se podrá actuar contra él o se podrán minimizar los posibles daños causados~\cite{integratedManagement}.


Un \textbf{Sistema de Detección de Intrusiones} o \textbf{IDS} (\textit{Intrusion Detection System}) es una herramienta software o hardware de defensa dinámica que automatiza la monitorización de eventos ocurridos en una red o sistema informático, y los analiza en busca de signos de intentos de intrusión~\cite{intrusionDS}.

Un intento de intrusión será definido como aquel intento de comprometer la confidencialidad, integridad o disponibilidad de una computadora o red. Una intrusión puede ser causada de diferente forma: por atacantes que intentan acceder al sistema desde Internet, usuarios autorizados en el sistema que intentan ganar privilegios adicionales para los cuales no están autorizados y usuarios autorizados que hacen un mal uso de los privilegios que se les han asignado.


\section{Tipos de IDS}
Existen diferentes tipos de IDS dependiendo de cómo actúan~\cite{guideIDPS}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Basados en red}, los cuales monitorizan el tráfico de una red, centrándose en una subred o en los dispositivos conectados a ella. Analiza la red y los protocolos de aplicación para identificar las actividades sospechosas. Típicamente están desplegados en la frontera entre redes, por ejemplo, en las proximidades a un firewall o router, en servidores VPN (\textit{Virtual Private Network}), etc.
	\item \textbf{Basados en host}, los cuales monitorizan las características de un único host y los eventos sospechosos ocurridos dentro de ese host. Es habitual que monitoricen, por ejemplo, los registros del sistema, los procesos en ejecución, la actividad de una aplicación, etc.
\end{itemize}

La mayoría de los IDS usan varias metodologías que proporcionan una detección más amplia y precisa:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Basados en patrones}. Se comparan los datos obtenidos en las capturas con patrones de amenazas conocidas anteriormente. Son muy eficaces en la detección de amenazas conocidas, pero en gran medida, ineficaces en la detección de amenazas desconocidas y variantes de amenazas conocidas.
	\item \textbf{Basado en la detección de anomalías}. Se compara la actividad observada en una captura con las definiciones de lo que se considera una actividad normal, para identificar desviaciones significativas. El perfil de una actividad normal se crea previamente monitorizando durante un periodo de tiempo las características de una actividad teórica normal. Este tipo de actuación puede ser muy eficaz en la detección de amenazas desconocidas.
\end{itemize}

\section{¿Qué es un IDS distribuido?}
Un \textbf{Sistema de Detección de Intrusiones Distribuido} o \textbf{dIDS} (\textit{Distributed Intrusion Detection System})~\cite{introductionDIDS} se compone de varios sistemas de detección de intrusiones IDS desplegados en una red, los cuales se comunican todos entre sí, o con un servidor central, facilitando la monitorización de redes grandes, el análisis de incidentes y la captura de los datos del ataque de forma instantánea. Al contar con estos agentes cooperativos distribuidos por la red, los analistas de incidencias y el personal de seguridad son capaces de obtener una visión más amplia de lo que está ocurriendo en la red, permitiendo un eficiente uso de los recursos.

La arquitectura básica de un dIDS se muestra en la figura~\ref{figArquitectura}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{arquitectura.png}
	\caption{Arquitectura básica de un IDS distribuido}
	\label{figArquitectura}
\end{figure}

\section{Ventajas de un IDS distribuido}
Una de las ventajas que se obtiene con un dIDS es la capacidad de detectar patrones de ataque a través de una red coorporativa cuyas sedes estén ubicadas geográficamente en diferentes ciudades, países o incluso continentes. Esto permite la detección temprana de un ataque bien planeado y coordinado contra la organización.

La segunda ventaja probada es que permite la rápida detección de un gusano de Internet dentro de una red coorporativa. Esta información podría ser utilizada para identificar y limpiar los sistemas que han sido infectados por el gusano, y evitar una mayor propagación del mismo, reduciendo las pérdidas económicas que de otro modo se habrían producido.

Finalmente, otra ventaja importante es que un equipo de análisis con un sólo analista puede hacer ahora lo que antes requerían varios equipos de análisis, debido a la distancia física entre las sedes. Esto evita tener la necesidad de pagar por distintos equipos de análisis de incidentes desplegados en los diferentes puntos geográficos de la organización. Así, la empresa ahorra dinero en salarios sin descuidar la seguridad de la organización.


\chapter{Objetivos}
\section{Objetivo general}

El objetivo principal de este proyecto es la creación de un sistema gestor que compruebe la seguridad y monitorice los eventos y problemas detectados en un entorno informático. Este sistema trabajará de forma distribuida, por lo que los diferentes agentes desplegados trabajarán como un único ente por el beneficio común de la aplicación. La forma en que se configure el sistema dependerá de las necesidades de la red y preferencias del administrador, pero se tendrá que tener en cuenta la posibilidad de trabajar de la siguiente manera: como \textbf{analizador}, en el que todos los paquetes e información que lleguen a las interfaces de red de los agentes serán mostrados en el nodo servidor para su posterior análisis; como \textbf{detector de ataques} a una parte de la red, cuando se defina una política de seguridad y ésta sea quebrantada debido a algún tipo de anomalía o amenaza; y como \textbf{actuador}, en el que una vez conocido que se está atacando nuestra red debido a una alerta generada por un agente, se tomarán medidas necesarias para poder evitar o remediar el posible daño causado.


Como co-objetivo a cumplir con este proyecto se diseñará y creará un simulador que permita simular un entorno real de trabajo. En él, se deberá disponer de los diferentes elementos que se encuentran normalmente en una red de una organización (routers, firewalls, hosts, etc.) y se deberá tener la posibilidad de configurarlos y adaptarlos a las necesidades previstas. Así, una vez desarrollado el simulador, se podrá probar en él que el sistema implementado se comporta de la manera esperada.

\section{Objetivos específicos}
Los objetivos específicos a cumplir con el desarrollo de este proyecto se detallan a continuación:

\begin{itemize}
	\item El sistema desarrollado deberá ser altamente configurable. Tanto el simulador como la plataforma de gestión se deberán adaptar a las necesidades de los usuarios pudiendo añadir o modificar preferencias de uso y comportamiento.

	\item El sistema tendrá que ser robusto. Si se produce un fallo en la aplicación, éste no deberá comprometer el correcto funcionamiento del sistema.

	\item El sistema deberá hacer un uso eficiente de los recursos. Debido a que se pretende realizar una aplicación distribuida cliente--servidor, el paso de mensajes entre los diferentes agentes no debe inundar ni colapsar el tráfico habitual de la red. Se tendrán que mandar mensajes con información, pero sólo los estrictamente necesarios.

	\item La posible mejora y actualización del sistema se deberá realizar de forma sencilla. Si se desea añadir una nueva funcionalidad que amplíe las ya existentes, se tendrá que realizar de una forma sencilla, sin reestructurar o reestructurando la menor cantidad del sistema desarrollado.
\end{itemize}



\chapter{Método y fases de trabajo}
Para llevar a cabo el desarrollo de la aplicación que se ha presentado en este documento, el trabajo se dividirá en las siguientes fases:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Estudio del estado del arte.} En esta primera parte del proyecto se realizará un estudio exhaustivo sobre los tipos de tecnologías involucrados en la creación e implantación de un sistema detector de intrusiones, así como las posibles alternativas existentes a los mismos. Se hablará de los sistemas que actualmente existen para gestionar la seguridad y de los protocolos que estos utilizan.

	\item \textbf{Análisis del sistema.} En esta fase, se realizará un estudio sobre las necesidades y requisitos, tanto funcionales como no funcionales, que tendrá la aplicación. Para su documentación, se emplearán diagramas de tipo caso de uso y notación UML.

	\item \textbf{Diseño de la arquitectura del sistema.} Después de identificar los objetivos y necesidades de nuestro sistema, se procederá al diseño del mismo, indicando los componentes que tendrá el sistema así como las conexiones existentes entre los diferentes módulos.

	\item \textbf{Implementación del sistema.} Después de obtener toda la información de las etapas anteriores, se procederá a la realización y desarrollo del sistema.

	\item \textbf{Implementación del simulador.} Debido a que la implantación en un entorno real del dIDS que se pretende realizar no es viable para realizar las pruebas pertinentes del sistema, se necesita la creación de un simulador que actúe de manera similar a un entorno de red real. En esta fase se diseñará y se implementará el programa que será utilizado en la fase de pruebas del sistema.

	\item \textbf{Pruebas del sistema.} Mientras se está implementando el sistema, se irán haciendo las pruebas del mismo. Para ello se aplicarán un conjunto de pruebas con el objetivo de encontrar fallos o resultados no esperados y, de este modo, poder subsanarlos. Cuando el sistema pase todas las pruebas satisfactoriamente, se podrá dar por concluido el desarrollo de la aplicación.

	\item \textbf{Documentación.} La documentación final se irá desarrollando conforme se van realizando las fases anteriores. En ella, se indicarán todas las decisiones que se han tomado a lo largo del desarrollo del proyecto, así como los posibles problemas encontrados y las soluciones dadas.

\end{enumerate}


\chapter{Medios a utilizar}
Para la realización de este proyecto se usará como metodología de desarrollo el \textit{Desarrollo dirigido por pruebas}~\cite{DesarrolloTDD} y como sistema de control de versiones se utilizará un repositorio de tipo \textit{Mercurial}.

La implementación de la aplicación será desarrollada mediante el lenguaje de programación \textit{Python}. La interfaz gráfica con la cual el usuario va a poder interactuar y usar la aplicación será desarrollada mediante el framework \textit{Django}. El simulador será realizado mediante las librerías Omnet++, escritas en \textit{C++}.

Se empleará \textit{Python Scapy} para conseguir la captura de tráfico de red y su posterior análisis. Para establecer la comunicación entre el nodo servidor principal con los diferentes agentes se empleará el middleware \textit{ZeroC Ice}.

La generación de la documentación final se realizará mediante \LaTeX{}, los diagramas del proyecto serán realizados con herramientas libres, como \emph{Umbrello} y las imágenes utilizadas en el mismo serán creadas mediante \textit{GIMP} y \textit{LibreOffice}.


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{main}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{thebibliography}{9}
	%\bibitem{docZeroC} \emph{People CMM. A Framework for Human Capital Management}. B.Curtis, W.Hefley y S.Miller. Second edition. Ed.Addison-Wesley.
	%\bibitem{docZeroC} Documentación oficial de ZeroC Ice  \\ \url{http://doc.zeroc.com/display/Ice/Ice+Manual}
	%\bibitem{Python docu}
	%\bibitem{HTML}
	%\bibitem{PUD}
%\end{thebibliography}


% Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Quisque dapibus ultrices orci eget aliquam. Suspendisse congue tortor in lacus facilisis ac condimentum mi egestas. Duis facilisis lacus eu mi rhoncus faucibus. Nunc et viverra leo. Nam malesuada condimentum justo sit amet tincidunt. Cras gravida volutpat laoreet. Phasellus interdum lectus non risus euismod congue. Vivamus vel libero non turpis elementum ultricies. Ut sagittis, odio ut euismod tincidunt, justo lorem auctor diam, ac iaculis elit purus nec sapien. Nulla vulputate erat quis augue suscipit egestas. Nam sed bibendum nulla. Aliquam erat volutpat. Quisque rutrum semper erat vel convallis. Vivamus vitae risus ac mauris adipiscing pellentesque eget id ipsum. Etiam vitae turpis urna, vel elementum velit. Morbi fermentum, ligula id tincidunt porttitor, sem mi tempus risus, vitae luctus enim orci quis neque.
%

%\chapter{Tema 1: Introducción}
%\section*{Conceptos básicos}
%	\textbf{Ingeniería:}



%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=11cm]{./images/organizacion.png}
%	\caption{Organización del modelo People CMM.}
%	\label{figOrganizacion}
%\end{figure}



%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=11cm]{./images/organizacion.png}
%	\caption{Organización del modelo People CMM.}
%	\label{figOrganizacion}
%\end{figure}

% \usepackage{color}

% \definecolor{gray97}{gray}{.97}
% \definecolor{gray75}{gray}{.75}
% \definecolor{gray45}{gray}{.45}
%
% \usepackage{listings}
%
% \lstset{ frame=Ltb,
%      framerule=0pt,
%      aboveskip=0.5cm,
%      framextopmargin=3pt,
%      framexbottommargin=3pt,
%      framexleftmargin=0.4cm,
%      framesep=0pt,
%      rulesep=.4pt,
%      backgroundcolor=\color{gray97},
%      rulesepcolor=\color{black},
%      %
%      stringstyle=\ttfamily,
%      showstringspaces = false,
%      basicstyle=\small\ttfamily,
%      commentstyle=\color{gray45},
%      keywordstyle=\bfseries,
%      %
%      numbers=left,
%      numbersep=15pt,
%      numberstyle=\tiny,
%      numberfirstline = false,
%      breaklines=true,
%      %
%      tabsize=2,
%  }


% % minimizar fragmentado de listados
% \lstnewenvironment{listing}[1][]
%    {\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}
%
% \lstdefinestyle{consola}
%    {basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
%     backgroundcolor=\color{gray75},
%    }
%
% \lstdefinestyle{Java}
%    {language=Java,
%     basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
%    }
%
% \lstdefinestyle{SQL}
%    {language=SQL,
%     basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
%    }
%


%\lstinputlisting[style=Java]{../misc/codigoFuente/nodo.java}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Bibliografía: http://elblogdelatex.blogspot.com/2006/03/inclur-bibliografa.html %%%%%
%\begin{thebibliography}{9}
%	\bibitem{libroCMM} \emph{People CMM. A Framework for Human Capital Management}. B.Curtis, W.Hefley y S.Miller. Second edition. Ed.Addison-Wesley.

%	\bibitem{boeing} Boeing. \\ \url{http://www.boeing.es}

%	\bibitem{dialog} Dialog. \\ \url{www.dialog.lk}

%	\bibitem{dialogDocu} Dialog. Página del documento. \\ \url{http://www.dialog.lk/news/dialog\%E2\%80\%99s-service-team-first-to-obtain-pcmm-iii-standard/}

%	\bibitem{accenture} Accenture \\ \url{http://www.accenture.com/es-es/company/Pages/index.aspx}

%	\bibitem{accentureDocu} Accenture. Página del documento. \\ \url{ http://www.accenture.com/us-en/Pages/service-technology-accenture-delivery-network-certifications-summary.aspx}

%	\bibitem{club} Club Mahindra. \\ \url{http://www.clubmahindra.com/10years.asp}

%	\bibitem{hclt} HCLT BPO. Página del documento \\ \url{http://www.hclbpo.com/pdf/Press\%20Releases/HCL\%20BPO\%20Appraised\%20at\%20Maturity\%20Level\%203\%20of\%20People\%20Capability\%20Maturity\%20Model\%20_People\%20_.pdf}

%	\bibitem{tata} Tata  Consultancy Services \\ \url{http://www.tcs.com/about/heritage_values/Pages/default.aspx}

%\end{thebibliography}

\end{document}
